<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Ubiratan Soares]]></title>
  <link href="http://ubiratansoares.github.io/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://ubiratansoares.github.io/"/>
  <updated>2014-03-24T00:33:56-03:00</updated>
  <id>http://ubiratansoares.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Ubiratan Soares]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Brio Com Vazio]]></title>
    <link href="http://ubiratansoares.github.io/blog/2014/03/24/brio-com-vazio/"/>
    <updated>2014-03-24T00:28:17-03:00</updated>
    <id>http://ubiratansoares.github.io/blog/2014/03/24/brio-com-vazio</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Sinto como se não estivesse no meu lugar. Deslocado. Irriquieto.  Desconfortável com algo cuja explicação foge ao lógico&hellip;</p>

<!--more-->


<p>A sensação é um misto de brio com vazio. O primeiro, por muito tempo apequenado, talvez hoje possa ser visto em algum volume &ndash; e por sua vez, ressalte mais aos olhares de quem vê. Aos olhos de quem sente, contudo, o segundo aparece constantemente como maior&hellip;</p>

<p>E eu então não consigo deixar me perguntar as origens desse vazio.</p>

<p>Se é consequência própria do brio, em uma outra face da moeda&hellip;</p>

<p>Se é um derivado de coisas que hoje só existem no passado presentificado&hellip;</p>

<p>Se não se trata apenas de carências próprias de um longo período de solidão, ou mesmo se ele sempre esteve ali e passou sem ser visto&hellip;</p>

<p>Vazio pressupõe ausência, falta, mas essa não é a platônica a princípio. Pois existe a clara impressão de que esse algo que falta ainda é não traduzível em palavras ou em idéia, e por consequência, é diferente de um objeto ou conceito conhecido mas impossível.</p>

<p>Também tenho ciência de que essa falta é diferente daquilo que gostaria de ter mas não ainda não tenho. Até por que, nesse caso, a maioria dos desejos moram na esfera do material, e portanto alcançáveis mediante organização e paciência.</p>

<p>Esse vazio é alguma outra coisa. Está mais para as primeiras cinzas que se formaram depois que a chama do meu espírito se acendeu e queimou intensamente&hellip; E se assim for, então a tendência é que ele ainda me acompanhe por muito tempo, possivelmente enquanto eu viver&hellip;</p>

<p>E se assim for, talvez o caminho seja pensar mais na sorte do que no azar de viver essa dicotomia. Em focar mais no alinhamento com o hoje.</p>

<p>E acima de tudo, em ter humildade para não se conformar com essa perspectiva.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Novo Blog No Ar]]></title>
    <link href="http://ubiratansoares.github.io/blog/2014/03/16/novo-blog-no-ar/"/>
    <updated>2014-03-16T22:44:54-03:00</updated>
    <id>http://ubiratansoares.github.io/blog/2014/03/16/novo-blog-no-ar</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Fala galera!</p>

<p>Resolvi voltar aqui de um jeito igual, mas diferente : fazendo (de novo) o <em>setup</em> de um novo blog e uma nova webpage.</p>

<p>Eu já estava bastante cansado do velho esquema do Wordpress&hellip; Algumas coisas ali me irritavam mais do que era necessário, e com um fluxo de acesso ao meu blog aumentando nos últimos meses &ndash; muito em decorrência das apresentações nos eventos ao longo do ano passado e uma sequência bacana de posts &ndash; eu resolvi que era hora de tentar algo que de alguma forma me estimulasse mais&hellip;</p>

<!-- more -->


<p>Sendo assim, a partir de agora eu publico as minhas idéias através do <a href="http://octopress.org/">Octopress</a>, com <em>deploy</em> via Github. Acredito que essa é uma maneira interessante de realmente fazer o que sempre quis por aqui.</p>

<p>Muito em breve eu devo republicar os <em>posts</em> mais relevantes do meu antigo blog aqui também, em especial aqueles referentes às apresentações de 2013 com seus devidos adendos e comentários. Aproveitando a deixa, partir de agora eu subo meus slides das palestras via <a href="https://speakerdeck.com/ubiratansoares">SpeakerDeck</a>.</p>

<p>A minha intenção é realmente fazer de 2014 um ano bacana para esse blog, usando o mesmo como mais um instrumento para o meu humilde esforço de contribuição para com a comunidade de desenvolvimento Android aqui no Brasil, que ao meu ver ainda tem <strong>muito</strong> a crescer.</p>

<p>O planejamento é agora <strong>muito</strong> mais honesto e factível, mirando aí pelo menos um artigo técnico por mês. Um facilitador dessa meta &ndash; por hora &ndash; é o fato de que as primeiras idéias já estão na cabeça, e o foco das mesmas tende a ser um conteúdo técnico um pouco mais avançado relacionado a Android, algo que julgo faltar na nossa comunidade e no nosso idioma.</p>

<p>Espero que gostem e sou todo ouvidos para sugestões!</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
