<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Ubiratan Soares</title>
    <link>https://ubiratansoares.github.io/</link>
    <description>Recent content on Ubiratan Soares</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-US</language>
    <copyright>Some rights reserved - 2017</copyright>
    <lastBuildDate>Tue, 18 Jul 2017 22:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://ubiratansoares.github.io/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Palestras</title>
      <link>https://ubiratansoares.github.io/speaking/</link>
      <pubDate>Tue, 18 Jul 2017 22:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ubiratansoares.github.io/speaking/</guid>
      <description>Próximas Contribuições  GDG-SP Android Meetup #49 (julho/2017) The Developers Conference / Trilha Android (julho/2017) ICMC/USP Semcomp 20 (agosto/2017) Android DevConference 2017 (agosto/2017) GDG Devfest Cerrado 2017 (setembro/2017) GDG Devfest Campinas 2017 (novembro/2017)  
Timeline No distante ano de 2012, já atuando no mercado como Engenherio de Software, eu decidi que podia arriscar um pequena palestra (apenas 15 minutos) no The Developers Conference. Apesar de alguma experiência como instrutor e alguma segurança como orador, eu tinha muitos receios sobre falar para pessoas que saberiam muito mais sobre o assunto do que eu &amp;hellip;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Um pouco sobre mim</title>
      <link>https://ubiratansoares.github.io/about/</link>
      <pubDate>Tue, 18 Jul 2017 22:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ubiratansoares.github.io/about/</guid>
      <description>TL;DR
Paulistano da gema, pai de um lindo menino, das exatas desde a adolescência, engenheiro de software nos dias atuais.  Minha curiosidade sobre o funcionamento dos computadores começou lá atrás, quando o hard disk do meu primeiro computador simplesmente pifou. Eu tinha por volta de uns 12 anos e não conseguia aceitar que possivelmente, ali, no português que morava na mesma rua que eu, eu estava sendo passado para trás na hora de ter um orçamento do conserto.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Uma despedida, ou quase isso</title>
      <link>https://ubiratansoares.github.io/gdgsp-goodbye/</link>
      <pubDate>Mon, 17 Jul 2017 22:00:00 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://ubiratansoares.github.io/gdgsp-goodbye/</guid>
      <description>No sábado do dia 10 de junho de 2017, eu conduzi meu último evento como organizador de facto do Google Developers Group de São Paulo. Foi a edição número #48 - especial de quatro anos !!! - do Android Meetup, possivelmente o mais antigo evento recorrente de Android do país.
Eu conheci o GDG-SP em 2012, no encontro número #02 do Android Meetup. No encontro #06 dei minha primeira palestra nesse grupo (sobre ViewPagers, e quem viu, lembra da discórdia instaurada, rsrs).</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>