<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: Personal | Ubiratan Soares]]></title>
  <link href="http://ubiratansoares.github.io/blog/categories/personal/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://ubiratansoares.github.io/"/>
  <updated>2014-05-26T06:57:44-03:00</updated>
  <id>http://ubiratansoares.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Ubiratan Soares]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Cinco anos de Saudade]]></title>
    <link href="http://ubiratansoares.github.io/blog/2014/05/26/cinco-anos-de-saudade/"/>
    <updated>2014-05-26T06:35:29-03:00</updated>
    <id>http://ubiratansoares.github.io/blog/2014/05/26/cinco-anos-de-saudade</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><em>// Esse post é um dos selecionados do meu antigo blog do Wordpress</em></p>

<p>As perguntas que não querem calar.</p>

<p>Afinal de contas, quem vemos aqui?</p>

<p>Barba e cabelo atrozes… Peito de fora para suportar o possível calor escaldante…</p>

<!-- More -->

<p><img src="https://raw.githubusercontent.com/ubiratansoares/ubiratansoares.github.io/master/images/pai.jpg"></p>

<p>Bem, com certeza é alguém relaxado em um dos seus poucos momentos de paz…</p>

<p>Que lugar será esse acima?</p>

<p>Seria sua amada Arco Verde, onde por tanto tempo viveu?</p>

<p>Seria Flores? Serra Talhada? São Bento do Una?</p>

<p>Ou algum outro lugar de nome poético, do sertão pernambucano que tanto amou?</p>

<p>Que é o sertão, ah, isso eu sei!</p>

<p>O céu puro anil não mente. Não para quem já esteve lá um dia…</p>

<p>O juazeiro ao fundo apenas corrobora… Ou seria um umbuzeiro?</p>

<p>Quando será que essa imagem foi feita?</p>

<p>Eu não tenho como saber…</p>

<p>Mas imagino que foi depois que esse sertanejo já havia decidido vencer no Sudeste…</p>

<p>Talvez em algum momento de regresso, para matar um pouco da saudade e descansar da labuta…</p>

<p>E quem acompanhou a luta… bem… sabe que leão, é sim, um bicho do sertão !</p>

<p>Uma história paralela a de tantos retirantes, mas única à sua maneira…</p>

<p>Do nordestino que chegou a São Paulo no sufoco e acabou em uma grande fábrica de fogões…</p>

<p>Do curioso se enfiou em uma das multinacionais do setor elétrico…</p>

<p>Do sortudo que virou funcionário público meio que por acaso…</p>

<p>Do visionário que abraçou as oportunidades certas nos momentos certos…</p>

<p>Do irmão que se doou além dos laços de irmandade…</p>

<p>Do pai que sempre acreditou acima de tudo na família…</p>

<p>Do aposentado bem sucedido que se cansou de não trabalhar e decidiu virar caminhoneiro…</p>

<p>Do homem que se entregou pelos outros e no fim, se viu abandonado sobretudo pela própria força…</p>

<p>Pois mesmo os leões um dia envelhecem…</p>

<p>Se cansam…</p>

<p>E são castigados pelas escolhas que fazem ao longo de uma vida…</p>

<p>Ainda sim, a história fica.</p>

<p>E é com saudade que eu apenas a arranho nessas palavras…</p>

<p>Ah meu pai…</p>

<p>Sua falta nunca foi tão sentida…</p>

<p>Que seus bons e maus exemplos me guiem.</p>

<p>E que você esteja bem onde você estiver.</p>

<p>Nessa noite, antes de dormir, eu peço <em>“Bença, Pai!”</em></p>

<p>Hábito simples que eu me arrependendo tanto de ter passado a menosprezar…</p>

<p>Culpa do processo da máquina de resolver problemas, que costumeiramente enfraquece o espiríto e a fé..</p>

<p>Mas ainda sim, eu pedia às vezes…</p>

<p>E eu daria tudo para ter agora um <em>“Deus te abençoe, meu filho!”</em>.</p>

<p>É exatamente o que eu preciso para esse momento…</p>

<p>Ou então, quem sabe alguma das nossas intermináveis conversas ao sofá…</p>

<p>Responsáveis, antes de tudo, por forjar o meu caráter…</p>

<p>Mas, quem sabe em algum sonho?</p>

<p>Ou então, quem sabe no momento após eu me confrontar com meu fim?</p>

<p>Olha meu pai, a saudade ainda é grande…</p>

<p>É tão grande, que parafraseando um grande cantor, <em>“não cabe no peito, e escorre pelos olhos“</em> …</p>

<p>Mas eu sou jovem agora, assim como você foi….</p>

<p>Por enquanto que o mundo conheça você, no ápice da sua juventude.</p>

<p>Na sua fase “Chê Guevara”, diretamente de Belo Jardim! <strong>=D</strong></p>

<p>Uma história que muitos ainda vão querer ouvir por inteiro.</p>

<p>Mesmo que eu só conheça, talvez, a metade.</p>

<p>R.I.P</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Brio com vazio]]></title>
    <link href="http://ubiratansoares.github.io/blog/2014/03/24/brio-com-vazio/"/>
    <updated>2014-03-24T00:28:17-03:00</updated>
    <id>http://ubiratansoares.github.io/blog/2014/03/24/brio-com-vazio</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Sinto como se não estivesse no meu lugar. Deslocado. Irriquieto.  Desconfortável com algo cuja explicação foge ao lógico…</p>

<!--more-->
<p>A sensação é um misto de brio com vazio. O primeiro, por muito tempo apequenado, talvez hoje possa ser visto em algum volume - e por sua vez, ressalte mais aos olhares de quem vê. Aos olhos de quem sente, contudo, o segundo aparece constantemente como maior…</p>

<p>E eu então não consigo deixar me perguntar as origens desse vazio. </p>

<p>Se é consequência própria do brio, em uma outra face da moeda…</p>

<p>Se é um derivado de coisas que agora só existem no passado presentificado… </p>

<p>Se não se trata apenas de carências próprias de um longo período de solidão, ou mesmo se ele sempre esteve ali e passou sem ser visto…</p>

<p>Vazio pressupõe ausência, falta, mas essa não é a platônica a princípio. Pois existe a clara impressão de que esse algo que falta ainda é não traduzível em palavras ou em idéia, e por consequência, é diferente de um objeto ou conceito conhecido mas impossível.</p>

<p>Também tenho ciência de que essa falta é diferente da lacuna própria dos objetivos. Até por que, nesse caso, a maioria dos desejos moram na esfera do material, e portanto alcançáveis mediante organização e paciência. </p>

<p>Esse vazio é alguma outra coisa. Está mais para as primeiras cinzas que se formaram depois que a chama do meu espírito se acendeu e queimou intensamente… E se assim for, então a tendência é que ele ainda me acompanhe por muito tempo, possivelmente enquanto eu viver…</p>

<p>E se assim for, talvez o caminho seja pensar mais na sorte do que no azar de viver essa dicotomia. Em focar mais no alinhamento com o hoje. </p>

<p>E acima de tudo, em ter a humildade sempre renovada para continuar não se conformando.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Novo Blog no ar]]></title>
    <link href="http://ubiratansoares.github.io/blog/2014/03/16/novo-blog-no-ar/"/>
    <updated>2014-03-16T22:44:54-03:00</updated>
    <id>http://ubiratansoares.github.io/blog/2014/03/16/novo-blog-no-ar</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Fala galera!</p>

<p>Resolvi voltar aqui de um jeito igual, mas diferente : fazendo (de novo) o <em>setup</em> de um novo blog e uma nova webpage. </p>

<p>Eu já estava bastante cansado do velho esquema do Wordpress… Algumas coisas ali me irritavam mais do que era necessário, e com um fluxo de acesso ao meu blog aumentando nos últimos meses - muito em decorrência das apresentações nos eventos ao longo do ano passado e uma sequência bacana de posts - eu resolvi que era hora de tentar algo que de alguma forma me estimulasse mais…</p>

<!-- more -->
<p>Sendo assim, a partir de agora eu publico as minhas idéias através do <a href="http://octopress.org/">Octopress</a>, com <em>deploy</em> via Github. Acredito que essa é uma maneira interessante de realmente fazer o que sempre quis por aqui.</p>

<p>Muito em breve eu devo republicar os <em>posts</em> mais relevantes do meu antigo blog aqui também, em especial aqueles referentes às apresentações de 2013 com seus devidos adendos e comentários. Aproveitando a deixa, partir de agora eu subo meus slides das palestras via <a href="https://speakerdeck.com/ubiratansoares">SpeakerDeck</a>.</p>

<p>A minha intenção é realmente fazer de 2014 um ano bacana para esse blog, usando o mesmo como mais um instrumento para o meu humilde esforço de contribuição para com a comunidade de desenvolvimento Android aqui no Brasil, que ao meu ver ainda tem <strong>muito</strong> a crescer. </p>

<p>O planejamento é agora <strong>muito</strong> mais honesto e factível, mirando aí pelo menos um artigo técnico por mês. Um facilitador dessa meta - por hora - é o fato de que as primeiras idéias já estão na cabeça, e o foco das mesmas tende a ser um conteúdo técnico um pouco mais avançado relacionado a Android, algo que julgo faltar na nossa comunidade e no nosso idioma.</p>

<p>Espero que gostem e sou todo ouvidos para sugestões!</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
